\section{Ist- und Problemanalyse}
\begin{figure}[h!]
  \includegraphics[width=\linewidth]{Prozess_alt.png}
  \caption{Bisheriger Prozess zur Auswahl und Integration von Drittanbietersoftware}
  \label{fig:process_old}
\end{figure}
\noindent
Bisher findet nur ein relativ undokumentierter Prozess statt, welcher nicht unbedingt in der oben gezeigten Reihenfolge erfolgt.\\
Meist wird er durch den spezifischen Kundenwunsch nach einem spezifischen Produkt oder einer Produktkategorie angestoßen. Eine Produktkategorie wäre beispielsweise eine Antiviren-Software, welche der Kunde für seinen Mailserver benötigt. \\ Ein spezifischer Kundenwunsch wäre, wenn der Kunde für seinen Mailserver ein Avira Antivir benötigt. Hieraus folgt dann, dass die vom Kunden gewünschte Software folgendermaßen evaluiert und integriert wird.

\subsection{Technische Analyse}
Zuerst wird technisch überprüft, ob die Implementierung überhaupt möglich ist. Dazu muss die Software kompatibel mit den technischen Voraussetzungen sein, die durch die Distribution gegeben sind.\\
Das bedeutet, dass geprüft wird, welche Technologien verwendet werden. Es gibt Technologien, wie beispielsweise Microsoft Word, welche nur auf Windows-Maschinen vorhanden sind. Diese Art von Technologie würde ein Funktionieren der Software direkt verhindern, da das Collax-System auf der Technologie von Linux basiert und somit inkompatibel mit Windows-only-Software ist. Des Weiteren wird geprüft, ob die Software mit den Versionen der bereits im Collax-System integrierten Software läuft. Dafür muss auch geprüft werden, ob es Abhängigkeiten auf spezielle Versionen gibt und wie viel Arbeit diese Updates machen würden. Auch muss geprüft werden, ob sonstige Konflikte entstehen, die eine Welle an Updates nach sich ziehen würden. In diesem Arbeitsschritt wird bereits eine grobe Zeitabschätzung erledigt, um ungefähr einordnen zu können, wie lange die technische Umsetzung des Produkts dauern wird. Außerdem wird in die Historie des Produkts geschaut, wie regelmäßig dort Updates kommen, ob es \ac{LTS} Versionen gibt, und wie lange diese supportet sind. Dabei wird auch beachtet, ob die Versionen sehr schnell gewechselt wurden, ob sie mit den alten Versionen gebrochen haben und wie häufig solch ein Bruch stattgefunden hat. Häufige Brüche, kombiniert mit häufigen Updates, sind, aufgrund des Maintainance Aufwands, beinahe ebenso kritisch zu bewerten wie Software, welche nur sehr selten geupdated wird. Bei Letzterem muss abgewägt werden, ob dies ein Sicherheitsproblem beinhalten könnte oder ob die Software tatsächlich wenige Angriffsvektoren darstellt, beziehungsweise featurecomplete ist.
\subsection{Lizenzprüfung}
Die Lizenz wird nun auf ihre Kompatibilität geprüft. Dazu ist relevant, um welche Art von Lizenz es sich handelt. Bei einer Opensource-Lizenz stellt die Kompatibilität in der Regel kein Problem dar. Handelt es sich um eine proprietäre Lizenz, so muss geprüft werden, inwiefern diese lukrativ zu verkaufen ist. In diesem Fall können gegebenenfalls Lizenzkosten anfallen. Übersteigen die Lizenzkosten die zu erwartenden Erlöse, kann die Durchführung tendenziell abgebrochen werden. Andernfalls wird mit dem Softwarehersteller über die Lizenzkosten nachverhandelt.\\
\subsection{Integration}
Die Integration der Software in das Collax-Ökosystem findet als nächster Schritt statt. Hier muss die Software gegebenenfalls angepasst werden, um eine Konformität mit dem restlichen System zu schaffen, so müssen zum Beispiel Logfiles immer an der gleichen, zu erwartenden Stelle liegen.\\
Was außerdem stattfindet, ist die Auflösung von Abhängigkeiten und diverse Änderungen zur Integration der Software in die Collax GUI.
\subsection{Übergang in die Maintainance}
Die Software geht in die Maintainance über, das heißt, Updates und kleinere Anpassungen werden vorgenommen, die Integration ist somit fertig.\\
Maintainer ist bis auf wenige Ausnahmefälle dieselbe Person, die bereits für die Integration der Software verantwortlich war.\\
Hier wird optimalerweise auch der Support auf die Arbeit mit der Software vorbereitet.
\subsection{Marktanalyse}
Die Marktanalyse findet mehr oder weniger durch den Verkauf des Produkts statt. Verkauft sich ein Produkt also gut, kann die Marktanalyse als Erfolgreich angesehen werden. Diese Art der Analyse ist einerseits sehr ehrlich im Sinne, dass sie wirklich zeigt, wie viele Kunden ein Produkt kaufen, kann jedoch erst nach dem Übergang in die Maintainance Phase wirklich stattfinden, da vorher kein zu Verkaufendes Produkt vorhanden ist. Dies hat zur Folge, dass bereits einige Zeit an Arbeit in das Produkt geflossen sind, auch wenn sich das Produkt in Retrospektive dann gar nicht verkauft.
\newpage
\subsection{Vor- und Nachteile der bisherigen Vorgehensweise}
Von Vorteil ist es, dass dieser bisherige Prozess sich als sehr flexibel darstellt, was gleichzeitig auch einen seiner größten Nachteile beinhaltet. Einen grundlegenden Nachteil im bisherigen Prozess liegt darin, dass die Entscheidung der Software-Auswahl nicht transparent und sehr personenbezogen verläuft. Je nach Mitarbeiter werden verschiedene Schwerpunkte beim Auswahlprozess anders gewichtet, wobei diese Gewichtung gegebenenfalls sehr unterschiedlich ausfallen kann. Eine gleichbleibende Qualität der Entscheidung ist somit bisher nicht gegeben. Des Weiteren bestehen bislang keine definierten Wege zur Alternativenfindung. Das stellt insofern als problematisch dar, als dass eine qualitative Entscheidung nicht ohne Alternativen möglich sein kann. (vergl. \footcite{eisenfuhr_strukturierung_1999}) \\
Ein weiterer Nachteil ist der gegebenenfalls enorme Zeitaufwand durch eine ungünstige zeitliche Abfolge der Schritte zur Bewertung des Produkts. So ist es möglich, dass ein technologisch einwandfreies Produkt, welches unter hohem Zeitaufwand optimal in das Collax-Ökosystem integriert wurde, von keinem Kunden tatsächlich gekauft wird. Wird dies erst zum Schluss, durch das Ausbleiben des Verkaufs festgestellt, so wurde bereits ein enormer Zeit- und Ressourcenaufwand betrieben, ohne letztendlich ein messbares Ergebnis erzielen zu können.\\
Abschließend lässt sich zusammenfassend sagen, dass der bisherige Entscheidungsprozess zur Auswahl von Drittanbietersoftware sich als kaum evaluierbar herausstellt, nicht zuletzt durch die fehlende Dokumentation darüber, wie die Entscheidung zustande kam. 